<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on emmanuel io</title>
    <link>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on emmanuel io</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.0</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 May 2025 23:00:00 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Comment j&#39;ai migré un site WordPress vers un nouveau plan d&#39;hébergement et évité un prix de renouvellement élevé</title>
      <link>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/wordpress-site-migration-hostinger-renewal-cost/</link>
      <pubDate>Thu, 01 May 2025 23:00:00 +0400</pubDate>
      <guid>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/wordpress-site-migration-hostinger-renewal-cost/</guid>
      <description>Découvrez comment migrer un site WordPress entre des plans d&amp;#39;hébergement, éviter des frais de renouvellement élevés et résoudre des problèmes comme les préfixes dans .htaccess causant des erreurs 500.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="contexte--la-décision-de-migration">Contexte : La décision de migration</h2>
<p>Face au coût élevé du renouvellement d&rsquo;un plan d&rsquo;hébergement, j&rsquo;ai dû faire un choix : soit payer pour une nouvelle année, soit déplacer le site vers un plan plus abordable. Comme le site est plus un outil de <strong>branding</strong> pour son auteur qu&rsquo;une machine générant des revenus, l&rsquo;option la plus <strong>économique</strong> s&rsquo;est imposée. Après tout, il ne s&rsquo;agissait pas de rentabilité — mais de maintenir le site sans le fardeau des frais de renouvellement élevés.</p>
<p>Étant impliqué dans ce projet <strong>pro bono</strong>, je cherchais des moyens de maintenir les coûts bas jusqu&rsquo;à ce que l&rsquo;objectif ultime soit réalisé : <strong>migrer tout vers Hugo</strong>. Cela demandera une <strong>planification minutieuse</strong> étant donné qu&rsquo;il y a plus de <strong>3 000 articles</strong> à prendre en compte. Mais pour l&rsquo;instant, la priorité était d&rsquo;éviter de payer un prix élevé de renouvellement tout en gardant le contrôle du site.</p>
<p>J&rsquo;ai donc opté pour <strong>migrer le site WordPress</strong> vers un plan d&rsquo;hébergement plus abordable. Ce n&rsquo;était pas aussi simple que je l&rsquo;avais imaginé, mais l&rsquo;objectif était clair : déplacer le site, <strong>économiser sur les frais de renouvellement</strong>, et espérer apprendre quelque chose en cours de route. 🚀</p>
<hr>
<h2 id="étape-1--sauvegarde-la-méthode-facile">Étape 1 : Sauvegarde, la méthode facile</h2>
<p>La première étape de la migration a été de sauvegarder l&rsquo;ensemble du site WordPress — y compris les <strong>fichiers</strong> et la <strong>base de données</strong>. Pour cela, j&rsquo;ai profité des <strong>méthodes faciles</strong> proposées par Hostinger, qui offraient un moyen simple de créer un fichier tar.gz pour l&rsquo;ensemble du site et une sauvegarde de la base de données via leur interface hPanel. Ces étapes étaient simples et m&rsquo;ont fait gagner beaucoup de temps pour mettre en place les sauvegardes, le temps de me préparer un café ☕.</p>
<h2 id="étape-2--défis-liés-au-téléchargement">Étape 2 : Défis liés au téléchargement</h2>
<p>Le véritable défi est survenu lorsque j&rsquo;ai essayé de télécharger le tarball que je venais de télécharger. Le fichier de <strong>30 Go</strong> était bien trop volumineux pour être téléchargé en une seule fois via le client web : avec un temps estimé de transfert de 8 heures — une durée beaucoup trop longue — c&rsquo;était tout simplement trop lent et, franchement, risqué de se fier à cette méthode.<br>
Surtout avec une connexion à <strong>1 Mo/s</strong>, probablement limitée par l&rsquo;interface web. 😤</p>
<p>C&rsquo;est à ce moment que j&rsquo;ai vérifié si l&rsquo;accès <strong>SFTP</strong> et <strong>SSH</strong> étaient disponibles sur mon plan. Cela a été un véritable <strong>tournant</strong> : cela m&rsquo;a donné beaucoup plus de contrôle sur le processus de transfert. Et j&rsquo;ai pu télécharger les fichiers à <strong>deux fois la vitesse</strong> du client web. ⚡</p>
<p>Avec l&rsquo;accès SSH en main, je me suis assuré que les commandes <code>cat</code> et <code>tar</code> étaient disponibles sur le serveur (on n&rsquo;est jamais trop sûr). Puis après avoir découpé mon archive en plusieurs fichiers, j&rsquo;ai pu télécharger les parties via SFTP et, une fois toutes les parties sur le serveur, j&rsquo;ai réassemblé les fichiers dans le fichier tar.gz d&rsquo;origine avant de les extraire. Cette méthode a fourni plus de stabilité et de vitesse que de se fier à l&rsquo;interface web.</p>
<p>Résumé des étapes pour le téléchargement des fichiers :</p>
<ol>
<li>Découper l&rsquo;archive localement.</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">split -b 1G large_backup.tar.gz large_backup_part_
</span></span></code></pre></div><ol start="2">
<li>
<p>Télécharger les parties vers le nouvel hébergement en utilisant SFTP.</p>
</li>
<li>
<p><strong>SSH</strong> sur le nouveau serveur.</p>
</li>
<li>
<p>Réassembler les parties.</p>
</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">cat large_backup_part_* &gt; large_backup.tar.gz
</span></span></code></pre></div><ol start="5">
<li>Extraire les fichiers.</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">tar -xzvf large_backup.tar.gz -C public_html
</span></span></code></pre></div><ol start="6">
<li>Enfin, déplacer les fichiers extraits là où c&rsquo;est nécessaire.</li>
</ol>
<p><strong>Remarque</strong> : À ce moment-là, je commençais à douter de ma décision. Le temps que je passais ici aurait sûrement pu être utilisé ailleurs, peut-être en payant le renouvellement et en gardant les choses simples. 🤔</p>
<h2 id="étape-3--la-migration-ou-comment-jai-tout-cassé">Étape 3 : La migration ou comment j&rsquo;ai tout cassé</h2>
<p>Une fois les fichiers téléchargés sur le nouveau plan, l&rsquo;étape suivante était la migration de la base de données. L&rsquo;importation de la base de données via <strong>phpMyAdmin</strong> s&rsquo;est très bien passée, j&rsquo;ai simplement supprimé toutes les tables existantes avant l&rsquo;importation, et voilà. ✔️</p>
<p>Passons maintenant à la configuration de WordPress pour utiliser cette base en éditant <code>wp-config.php</code>.</p>
<ol>
<li>J&rsquo;ai mis à jour les détails de la base de données dans <code>wp-config.php</code> :</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-php" data-lang="php"><span class="line"><span class="cl"><span class="nx">define</span><span class="p">(</span><span class="s1">&#39;DB_NAME&#39;</span><span class="p">,</span> <span class="s1">&#39;new_database_name&#39;</span><span class="p">);</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nx">define</span><span class="p">(</span><span class="s1">&#39;DB_USER&#39;</span><span class="p">,</span> <span class="s1">&#39;new_database_user&#39;</span><span class="p">);</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nx">define</span><span class="p">(</span><span class="s1">&#39;DB_PASSWORD&#39;</span><span class="p">,</span> <span class="s1">&#39;new_database_password&#39;</span><span class="p">);</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nx">define</span><span class="p">(</span><span class="s1">&#39;DB_HOST&#39;</span><span class="p">,</span> <span class="s1">&#39;new_database_host&#39;</span><span class="p">);</span>
</span></span></code></pre></div><ol start="2">
<li>Mettre à jour les URL du site dans la table <code>wp_options</code> de la base de données pour pointer vers le nouveau domaine :</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-sql" data-lang="sql"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">UPDATE</span><span class="w"> </span><span class="n">wp_options</span><span class="w"> </span><span class="k">SET</span><span class="w"> </span><span class="n">option_value</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="s1">&#39;http://yournewdomain.com&#39;</span><span class="w"> </span><span class="k">WHERE</span><span class="w"> </span><span class="n">option_name</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="s1">&#39;siteurl&#39;</span><span class="w"> </span><span class="k">OR</span><span class="w"> </span><span class="n">option_name</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="s1">&#39;home&#39;</span><span class="p">;</span><span class="w">
</span></span></span></code></pre></div><h2 id="étape-4--le-problème-htaccess---une-leçon-de-dépannage">Étape 4 : Le problème <code>.htaccess</code> - Une leçon de dépannage</h2>
<p>Tout allait bien jusqu&rsquo;ici. Mais lorsque j&rsquo;ai testé le site, j&rsquo;ai rencontré un problème.</p>
<p>C&rsquo;est là que les choses sont devenues intéressantes. Après avoir migré le site et effectué les tests, je me suis retrouvé face à une erreur <strong>500 serveur interne</strong>.<br>
Il s&rsquo;avère que mon fidèle fichier <code>.htaccess</code> avait des règles de <strong>préfixage</strong>; merci au plugin <strong>Wordfence</strong> qui causait des conflits avec les redirections de WordPress.</p>
<p>Le plugin préfixait le mauvais chemin, ce qui a conduit à des redirections cassées. Un peu de fouille dans le fichier <code>.htaccess</code> a révélé le problème.</p>
<p>Voici une version anonymisée de la section problématique :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-apache" data-lang="apache"><span class="line"><span class="cl"><span class="c"># Wordfence WAF</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;IfModule</span> <span class="s">LiteSpeed</span><span class="nt">&gt;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">php_value</span> auto_prepend_file &#39;/home/user-identifier/domains/politicothon.com/public_html/wordfence-waf.php&#39;
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;/IfModule&gt;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;IfModule</span> <span class="s">lsapi_module</span><span class="nt">&gt;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">php_value</span> auto_prepend_file &#39;/home/user-identifier/domains/politicothon.com/public_html/wordfence-waf.php&#39;
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;/IfModule&gt;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c"># FIN Wordfence WAF</span>
</span></span></code></pre></div><p><strong>La solution</strong> : J&rsquo;ai simplement commenté les lignes défectueuses, en m&rsquo;assurant que les redirections fonctionnaient correctement, puis j&rsquo;ai réinitialisé les modifications de <code>.htaccess</code> depuis le plugin. Ça a finalement fonctionné. 🎉</p>
<h2 id="étape-5--déplacement-des-emails-et-autres-tâches-imprévues">Étape 5 : Déplacement des emails et autres tâches imprévues</h2>
<p>Bien sûr, aucune migration n&rsquo;est complète sans le déplacement des emails. Heureusement, Hostinger a facilité ce processus.</p>
<h2 id="tests-finaux-et-ajustements">Tests finaux et ajustements</h2>
<p>Une fois que tout a été téléchargé, configuré, et que la plupart des problèmes ont été résolus, j&rsquo;ai effectué quelques vérifications finales :</p>
<ol>
<li><strong>Vider les permaliens</strong> dans WordPress : Cela a permis d&rsquo;assurer l&rsquo;absence de liens cassés.</li>
<li><strong>Tester le site</strong> : J&rsquo;ai visité manuellement le site pour vérifier que toutes les pages, publications et médias étaient intacts.</li>
<li><strong>Vérifier les emails</strong> : J&rsquo;ai envoyé et reçu quelques emails de test pour confirmer la réussite de la migration. ✅</li>
</ol>
<hr>
<p>Conclusion : Le temps passé en valait-il la peine ?
En repensant à la migration, c&rsquo;était une expérience d&rsquo;apprentissage. Bien sûr, j&rsquo;ai économisé sur le coût du renouvellement, mais le temps passé à résoudre des problèmes, déplacer des fichiers, gérer les soucis de .htaccess et transférer les emails m&rsquo;a probablement coûté plus en temps que simplement renouveler le plan.</p>
<p>Mais au final, j&rsquo;ai acquis une compréhension précieuse des configurations WordPress, du dépannage côté serveur et de la gestion d&rsquo;hébergement. C&rsquo;est une leçon qui m&rsquo;aidera assurément lors de futures migrations — bien que la prochaine fois, je pourrais simplement payer le renouvellement et éviter les tracas. Après tout, <strong>Le temps c&rsquo;est de l&rsquo;argent.</strong></p>
<p>À venir : Migrer un site WordPress vers Hugo
Si la migration de WordPress à WordPress a été correcte, la prochaine fois, je vais relever le défi de passer de WordPress à Hugo. Ce sera sûrement une aventure bien plus complexe — et cette fois, je pourrais même gagner plus de temps (ou dépenser moins dans le processus !).</p>
<hr>
<p><strong>Leçon apprise</strong> : Parfois, la <strong>commodité de ne pas bouger</strong> se paye par le <strong>temps passé</strong> dans le processus. 😜</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi j’ai choisi Hugo : performance, simplicité et valeur durable</title>
      <link>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/why-choose-hugo/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 08:00:00 +0400</pubDate>
      <guid>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/why-choose-hugo/</guid>
      <description>Découvrez pourquoi Hugo est le générateur de site statique idéal pour les développeurs qui recherchent vitesse, contrôle et faible maintenance. Une réflexion personnelle d’un ingénieur logiciel.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>En tant que développeur backend soucieux d’optimisation et de valeur à long terme, je cherche des outils rapides, sobres et fiables. Pour créer mon blog et portfolio, je voulais une solution qui colle à ma manière de penser et de travailler : conviviale pour les développeurs, simple à maintenir, et pérenne.</p>
<p>Après avoir comparé les options, j’ai choisi <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> — un générateur de site statique open-source — et je ne le regrette pas.</p>
<h2 id="pourquoi-pas-un-cms-classique-">Pourquoi pas un CMS classique ?</h2>
<p>Des plateformes comme WordPress, Ghost, Medium ou Wix offrent une interface pratique et des thèmes tout prêts. Mais elles ont un coût :</p>
<ul>
<li>Hébergement payant et dépendance à des plugins</li>
<li>Mises à jour de sécurité régulières</li>
<li>Temps de chargement souvent lents sans cache</li>
<li>Base de données à maintenir</li>
<li>Interface d’administration obligatoire</li>
</ul>
<p>Je ne voulais rien de tout ça.</p>
<h2 id="ce-que-je-recherchais-vraiment">Ce que je recherchais vraiment</h2>
<p>Je voulais un blog :</p>
<ul>
<li>🚀 <strong>Rapide</strong> — des pages qui se chargent en moins de 100 ms</li>
<li>💸 <strong>Presque gratuit à héberger</strong> — contenu statique sur GitHub Pages</li>
<li>🛠 <strong>Facile à maintenir</strong> — pas de base de données, pas de mises à jour critiques</li>
<li>📁 <strong>Basé sur Markdown</strong> — contenu portable, éditable hors ligne, versionné</li>
<li>🌍 <strong>Multilingue</strong> — parce que j’écris en français et en anglais</li>
<li>🧩 <strong>Personnalisable</strong> — contrôle total sur la structure, les thèmes, et le rendu</li>
</ul>
<p>Hugo coche toutes ces cases.</p>
<h2 id="pourquoi-hugo-sort-du-lot">Pourquoi Hugo sort du lot</h2>
<p>Contrairement à d&rsquo;autres générateurs de sites statiques, Hugo est pensé pour la performance et la clarté :</p>
<ul>
<li>⚡ <strong>Ultra rapide</strong> — des milliers de pages générées en quelques millisecondes</li>
<li>💡 Écrit en <strong>Go</strong>, un langage rapide, sûr et moderne</li>
<li>🧱 <strong>Structure modulaire</strong> — permet de faire évoluer le site progressivement</li>
<li>🌐 <strong>Support natif du multilingue</strong> — pas besoin de plugins</li>
<li>✅ <strong>Parfaitement compatible avec GitHub Pages</strong> — avec CI/CD via GitHub Actions</li>
</ul>
<h2 id="il-correspond-à-ma-façon-de-développer">Il correspond à ma façon de développer</h2>
<p>Mon blog est structuré comme un projet logiciel :</p>
<ul>
<li>J’écris en Markdown</li>
<li>Je versionne avec Git</li>
<li>Je prévisualise localement</li>
<li>Je déploie automatiquement avec GitHub Actions</li>
<li>Mon contenu vit dans mon dépôt, pas dans une base tierce</li>
<li>Le site reste rapide sans JavaScript inutile</li>
</ul>
<p>Hugo respecte mon temps — pas de plugins capricieux, pas de mises à jour risquées, pas de serveur à surveiller.</p>
<h2 id="une-vraie-valeur-à-long-terme">Une vraie valeur à long terme</h2>
<p>Plus je travaille dans la tech, plus j’apprécie les outils simples et durables. Hugo, c’est :</p>
<ul>
<li>🧩 <strong>Portable</strong> — Markdown fonctionnera encore dans 10 ans</li>
<li>💰 <strong>Économique</strong> — hébergement quasi gratuit</li>
<li>🧘 <strong>Sérénité</strong> — surface d’attaque nulle, rien à mettre à jour</li>
<li>🧪 <strong>Plaisir de développeur</strong> — tout est texte, Git, et logique</li>
</ul>
<p>Je ne cherche pas des buzzwords — je cherche des outils qui durent. Hugo est un choix qui fait gagner du temps aujourd’hui et demain.</p>
<h2 id="en-résumé">En résumé</h2>
<p>Hugo n’est pas qu’un moteur de blog — c’est une plateforme pour publier efficacement. Que vous soyez développeur, auteur ou indépendant, Hugo vous permet de créer un site rapide, simple à maintenir, et aligné avec vos idées — pas avec vos factures d’hébergement.</p>
<p>Voilà pourquoi j’ai choisi Hugo.</p>
<p>👉 En savoir plus sur <a href="https://gohugo.io/">gohugo.io</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Configurer Hugo localement avec Git et un thème</title>
      <link>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/set-hugo-1/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 01:12:42 +0200</pubDate>
      <guid>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/set-hugo-1/</guid>
      <description>Apprenez à configurer un blog Hugo depuis zéro en utilisant Git, les sous-modules et un thème de démarrage.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>J&rsquo;avais besoin d&rsquo;un espace pour présenter mon travail, partager des idées et écrire des articles — qu&rsquo;il s&rsquo;agisse de tutoriels, de critiques, d&rsquo;éditoriaux ou de simples billets de blog. GitHub est idéal pour héberger du code, mais je voulais un espace à moi sur le web. Ce blog me sert aussi de portfolio numérique.</p>
<h2 id="quelles-options-pour-bloguer-">Quelles options pour bloguer ?</h2>
<p>Voici quelques plateformes populaires pour démarrer un blog :</p>
<ul>
<li><a href="https://wordpress.com/">WordPress</a></li>
<li><a href="https://medium.com/">Medium</a></li>
<li><a href="https://ghost.org/">Ghost</a></li>
<li><a href="https://www.wix.com/blog">Wix</a></li>
</ul>
<p>Ces plateformes tout-en-un offrent des fonctionnalités intéressantes :</p>
<ul>
<li>Mise en page automatisée pour se concentrer sur le contenu</li>
<li>SEO intégré</li>
<li>Éditeur dans le navigateur</li>
<li>Gestion des médias, plugins et thèmes</li>
<li>Hébergement, base de données et mises à jour gérés automatiquement</li>
</ul>
<p>Mais je voulais quelque chose de gratuit, minimaliste, et entièrement sous mon contrôle.</p>
<p>GitHub Pages propose <a href="https://pages.github.com/">un hébergement gratuit pour du contenu statique</a> — sans backend, sans base de données — juste du HTML, CSS, JS. Cette contrainte m&rsquo;a amené à explorer les <strong>générateurs de sites statiques</strong>.</p>
<blockquote>
<p>🚧 <em>Mes raisons de choisir Hugo, et une réflexion plus approfondie, seront abordées dans un article à part.</em></p></blockquote>
<hr>
<h2 id="mise-en-place-du-blog">Mise en place du blog</h2>
<p>J’ai suivi ces 5 étapes (inspirées de <a href="https://bhanuchaddha.github.io/create-your-own-blog-website-using-hugo-in-less-than-1-hour-for-free/">l’article de Bhanu Chaddha</a>) :</p>
<ol>
<li>Installer Hugo</li>
<li>Créer le projet</li>
<li>Initialiser Git</li>
<li>Installer un thème via un sous-module</li>
<li>Ajouter du contenu et lancer le site</li>
</ol>
<hr>
<h3 id="1-installer-hugo">1. Installer Hugo</h3>
<p>Sous Ubuntu :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">sudo snap install hugo --channel<span class="o">=</span>extended
</span></span></code></pre></div><p>Vérifier l&rsquo;installation :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">hugo version
</span></span></code></pre></div><p>Exemple de sortie :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-text" data-lang="text"><span class="line"><span class="cl">hugo v0.96.0+extended linux/amd64 BuildDate=2022-03-26T09:15:58Z
</span></span></code></pre></div><hr>
<h3 id="2-créer-un-nouveau-projet-hugo">2. Créer un nouveau projet Hugo</h3>
<p>Se rendre dans le dossier de travail :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">cd</span> ~/Documents
</span></span><span class="line"><span class="cl">hugo new site emmanuel-io-github-io-hugo
</span></span></code></pre></div><p>Cela crée la structure du projet Hugo.</p>
<hr>
<h3 id="3-initialiser-git">3. Initialiser Git</h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">cd</span> emmanuel-io-github-io-hugo
</span></span><span class="line"><span class="cl">git init
</span></span><span class="line"><span class="cl">git branch -m main
</span></span></code></pre></div><hr>
<h3 id="4-installer-un-thème-avec-un-sous-module">4. Installer un thème avec un sous-module</h3>
<p>J’ai choisi le thème <a href="https://themes.gohugo.io/themes/gohugo-theme-ananke/">Ananke</a> et je l’ai ajouté comme sous-module Git :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">git submodule add https://github.com/theNewDynamic/gohugo-theme-ananke.git themes/ananke
</span></span></code></pre></div><hr>
<h3 id="5-ajouter-la-configuration-dexemple-et-du-contenu">5. Ajouter la configuration d&rsquo;exemple et du contenu</h3>
<p>Pour tester rapidement le site :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">cp -R ./themes/ananke/exampleSite/<span class="o">{</span>config.toml,content*,static*<span class="o">}</span> ./
</span></span></code></pre></div><p>Puis lancer le serveur local :</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">hugo server
</span></span></code></pre></div><p>Accédez à <a href="http://localhost:1313">http://localhost:1313</a> pour voir la version de démonstration du thème.</p>
<hr>
<h3 id="6-personnaliser-le-site">6. Personnaliser le site</h3>
<p>À partir de là, j’ai commencé à adapter la configuration à mes besoins.</p>
<p>👉 <em>Dans le prochain article, j’expliquerai comment j’ai structuré le site, ajouté le support multilingue, configuré GitHub Actions et personnalisé le thème.</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Déployer un site Hugo sur GitHub Pages avec CI/CD</title>
      <link>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/set-hugo-2/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 01:12:42 +0200</pubDate>
      <guid>https://emmanuel-io.github.io/fr/posts/set-hugo-2/</guid>
      <description>Configurez GitHub Actions pour automatiser la génération de votre blog Hugo et son déploiement avec une clé SSH et une double stratégie de dépôts.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Dans la partie 1, nous avons exploré comment j&rsquo;ai créé un site Web en utilisant Hugo, maintenant nous allons créer une action github pour déployer automatiquement le site sur les pages github lorsque nous créons un commit.</p>
<h3 id="set-up-of-git-repositories"><strong>Set up of Git repositories</strong></h3>
<p>I created 2 GitHub repositories for the project:</p>
<ol>
<li>First Repository for the hugo project <code>emmanuel-io.github.io.hugo</code></li>
<li>Second repository to host my blog as Github User page <code>emmanuel-io.github.io</code></li>
</ol>
<p>You can find on a lot of articles who are using 2 differents branches of the same repository (&ldquo;main&rdquo; for the project, &ldquo;gh_pages&rdquo; for the generated static files), however I prefere to have two distinct repositories, each one dealing with a different concern.</p>
<p>Now go to the root of the project and execute below commands.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># create the .gitignore file</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">touch .gitignore
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># add the public folder to the list of ignored files</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;public/&#34;</span> &gt;&gt;.gitignore 
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># commit any uncommitted changes</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">git commit -a -m <span class="s2">&#34;init&#34;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># set remote origin branch</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">git remote add origin https://github.com/emmanuel-io/emmanuel-io.github.io.hugo.git
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># push changes</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">git push -u origin main
</span></span></code></pre></div><p>I have ignored the <code>public</code> directory as we don&rsquo;t need to handle it in the repository.</p>
<p>Now we need to generate a pair of public/private keys to be able to use github actions from the 1st directory to write in the 2nd repository.
To understand what I did, you can check these links from the <a href="https://github.com/marketplace/actions/github-pages-action">GitHub Action</a> used to deploy my hugo website.</p>
<p>Have a particular look at this part:
<a href="https://github.com/marketplace/actions/github-pages-action#%EF%B8%8F-create-ssh-deploy-key">Create SSH Deploy Key</a></p>
<p>Do as stated but <strong>NOT IN YOUR PROJECT DIRECTORY !!!</strong></p>
<p>Now in the root directory I created a github workflow yaml file to make sure that every time I push to remote, my blog is updated by github. In VSCode I created this file in &ldquo;.github/workflows/deploy.yml&rdquo;</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-text" data-lang="text"><span class="line"><span class="cl"># A workflow run is made up of one or more jobs that can run sequentially or in parallel
</span></span><span class="line"><span class="cl">jobs:
</span></span><span class="line"><span class="cl">  # This workflow contains a single job called &#34;deploy&#34;
</span></span><span class="line"><span class="cl">  deploy:
</span></span><span class="line"><span class="cl">    # The type of runner that the job will run on
</span></span><span class="line"><span class="cl">    runs-on: ubuntu-latest
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">    # Steps represent a sequence of tasks that will be executed as part of the job
</span></span><span class="line"><span class="cl">    steps:
</span></span><span class="line"><span class="cl">      # Checks-out your repository under $GITHUB_WORKSPACE, so your job can access it
</span></span><span class="line"><span class="cl">      - uses: actions/checkout@v2
</span></span><span class="line"><span class="cl">        with:
</span></span><span class="line"><span class="cl">          submodules: true
</span></span><span class="line"><span class="cl">          fetch-depth: 0
</span></span><span class="line"><span class="cl">      
</span></span><span class="line"><span class="cl">      # Github Actions fo Hugo
</span></span><span class="line"><span class="cl">      - name: Setup Hugo
</span></span><span class="line"><span class="cl">        uses: peaceiris/actions-hugo@v2
</span></span><span class="line"><span class="cl">        with:
</span></span><span class="line"><span class="cl">          hugo-version: &#34;latest&#34;
</span></span><span class="line"><span class="cl">          extended: true
</span></span><span class="line"><span class="cl">      
</span></span><span class="line"><span class="cl">      # Creates ./public directory
</span></span><span class="line"><span class="cl">      - name: Build
</span></span><span class="line"><span class="cl">        run: hugo --minify
</span></span><span class="line"><span class="cl">      
</span></span><span class="line"><span class="cl">      # Upload/Commit the contents from publish_dir -&gt; external_repository
</span></span><span class="line"><span class="cl">      - name: Deploy
</span></span><span class="line"><span class="cl">        uses: peaceiris/actions-gh-pages@v3
</span></span><span class="line"><span class="cl">        if: ${{ github.ref == &#39;refs/heads/main&#39; }}
</span></span><span class="line"><span class="cl">        with:
</span></span><span class="line"><span class="cl">          deploy_key: ${{ secrets.ACTIONS_DEPLOY_KEY }}
</span></span><span class="line"><span class="cl">          # github_token: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}
</span></span><span class="line"><span class="cl">          personal_token: ${{secrets.GH_TOKEN}}
</span></span><span class="line"><span class="cl">          publish_dir: ./public
</span></span><span class="line"><span class="cl">          external_repository: emmanuel-io/emmanuel-io.github.io
</span></span><span class="line"><span class="cl">          publish_branch: main
</span></span><span class="line"><span class="cl">          user_name: emadio
</span></span><span class="line"><span class="cl">          user_email: emmanuel.amadio@mail.com
</span></span></code></pre></div><h3 id="push-your-content"><strong>Push your content</strong></h3>
<p>Now we have set up our repositories and created our static content in <code>public</code> directory . The only step remain is pushing our local content to GitHub. Lets do that now. Run below commands in the terminal</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># commit any uncommitted changes</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">git commit -a -m <span class="s2">&#34;deploy with actions&#34;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># push changes</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">git push -u origin main
</span></span></code></pre></div><p>And thats it.</p>
<p>Now my blog is updated on every push :-)</p>
<p>You can match your content and configuration with below repositories. The only difference is the value of <code>baseurl</code> that is because I have set up this demo website as Project Site and not the User Site.</p>
<ol>
<li><a href="https://github.com/emmanuel-io/emmanuel-io.github.io.hugo">&ldquo;hugo&rdquo; Project Repository</a></li>
<li><a href="https://emmanuel-io.github.io/">Blog Repository</a></li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
